\include{./TeX_files/config}
\begin{document}
	\thecoverpage
	\tableofcontents
	\pagebreak
	
	\section{Descrição do Problema}
	O problema do caixeiro viajante (Travelling Salesman Problem – TSP) é de natureza combinatória e é uma referência para diversas aplicações, como projeto de circuitos integrados, roteamento de veículos, programação de produção, robótica, etc. Em sua forma mais simples, no TSP o caixeiro deve visitar cada cidade somente uma vez e depois retornar a cidade de origem. Dado o custo da viagem (ou distância) entre cada uma das cidades, o problema do caixeiro é determinar qual o itinerário que possui o menor custo.
	
	\section{Problema}
	Dado um arquivo de entrada, no modelo exibido na Figura \autoref{fig:in-cities-4}, que define as coordenadas euclidianas das cidades percorridas pelo caixeiro, calcula-se a distância entre dois pontos A e B por meio da equação
		\begin{equation}
			d_{AB} = \sqrt{(a_{x}-b_{x})^{2}+(a_{y}-b_{y})^{2}}
		\end{equation}  
	e modela-se uma matriz de adjacência, definida pela variável $adjacency\_matrix$, a qual contém as respectivas distâncias entre as cidades. 
	
	Portanto, para solucionar o problema do caixeiro viajante, deve-se simular e calcular computacionalmente o caminho mais eficiente, levando em consideração o tempo de locomoção entre uma cidade e outra. Para tal, será utilizado dois algoritmo que se baseiam nos métodos de \textbf{Força Bruta} e \textbf{Guloso}.
	
	\section{Proposta}
	Para resolver o problema em questão foram apresentadas duas soluções: a primeira utiliza-se do algoritmo de \textbf{Força Bruta}; e a segunda solução utilizar-se da heurística do \textbf{Vizinho mais Próximo}.
	
		\subsection{Parte II}	
			O algoritmo de Força Bruta é uma técnica de solução de problemas trivial, que consiste em enumerar todos os possíveis candidatos da solução e checar cada caso candidato, para saber se ele satisfaz o enunciado do problema. Neste caso, é sempre dado o menor caminho possível para o caixeiro viajante percorrer entre as cidades. A complexidade assintótica no pior caso dessa implementação é dado por
				\begin{equation}
					O((n-1)! + n)
				\end{equation}
			a qual $(n-1)!$ representa o número de iterações da permutação para definir as possíveis cidades e $n$, o número de iterações para definir o menor caminho entre as possibilidades. 
			
		\subsection{Parte III}
			O algoritmo Guloso utilizado foi o de Vizinho mais Próximo, que segue uma lógica diferente do Força Bruta, no qual o centro de seu funcionamento está em descobrir o vizinho mais próximo de uma dada distância. Este consiste em escolher uma cidade inicial, e a partir deste, escolher o caminho de menor peso que conecta a cidade atual a um que ainda não foi visitada; em seguida, ir para essa próxima cidade e marcá-la como visitada até que todos os as cidades o tenham sido visitadas. A complexidade assintótica no pior caso dessa implementação é dado por
				\begin{equation}
					O(n)
				\end{equation}
	\section{Solução}
		\subsection{Parte I e II}
		\begin{lstlisting}[caption={Calcula o número máximo de permutações possíveis considerando "f" números para definir o tamanho da lista de elementos permutados. }]
int factorial(int f){
	if(f == 0) return 1;
	return (f*factorial(f-1));
}
		\end{lstlisting}

		\begin{lstlisting}[caption={Realiza a permutação dos elementos de uma lista, definindo assim, todos os possíveis caminhos para o caixeiro viajane percorrer.}]
class Permutation{
public:
	Permutation(int size): p_size(size), p_iterator(0){
		p_permutation_list = new int[size*factorial(size)];
	}
	virtual ~Permutation(){}

	void permute(int list[], int bottom, int higher){
		if(bottom == higher){
			for(int j = 0; j <= higher; j++){
				p_permutation_list[p_iterator*p_size+j] = list[j];                
			}
			p_iterator++;
		}else
			for(int i=bottom; i <= higher; i++){                
				swap(list, bottom, i);
				permute(list, bottom+1, higher);
				swap(list, bottom, i);
			}
	}
	
	int *p_permutation_list;
	int p_size, p_iterator;

private:
	void swap(int list[], int i, int j){
		int variable = list[i];
		list[i] = list[j];
		list[j] = variable;
	}
};
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[caption={Preenche a matriz \textit{euclidean\_coordinates} com os valores presentes no arquivo de entrada.}]
//Matriz que define as coordenas euclidiana das cidades
float euclidean_coordinates[n][2];
//Leitura do arquivo de entrada com a matriz euclidiana
for(i = 0; i < n; i++){
	input_file >> city >> x >> y;
	euclidean_coordinates[city-1][0] = x;
	euclidean_coordinates[city-1][1] = y;
}
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[caption={Calcula a matriz de adjacência \textit{adjacency\_matrix} a partir da matriz  de coordenadas euclidianas, \textit{euclidean\_coordinates}.}]
//Matriz de adjacancia que define as distancias entre as cidades
float *adjacency_matrix = new float[n*n];

//Calculo da matriz de adjacencia baseado no principio da desigualdade triangular
for(i = 0; i < n; i++){
	for(j = 0; j < n; j++){
		if(i == j) adjacency_matrix[i*n+j] = 0;
		else adjacency_matrix[i*n+j] = sqrt(
			pow((euclidean_coordinates[i][0] - euclidean_coordinates[j][0]), 2) +
			pow((euclidean_coordinates[i][1] - euclidean_coordinates[j][1]), 2));
	}
}
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[caption={A partir das permutações geredas, definidas em \textit{p}, calcula o custo total de cada caminho existente. Além, calcula o caminho mínimo, através da compração simples, e armazena em \textit{minimum\_coast}. Os dados gerados são armazenados no arquivo de saída definido em \textit{argv[2]}.}]
brute_force_clock_start = clock();

//Lista com todas as permutacoes possiveis considerando a condicao de nao repeticao de ciclos identicos
int list_for_permutation[n];
//Define um lista de todas as cidade para permutacao
for(i = 0; i < n;i++) list_for_permutation[i] = i;

Permutation *p = new Permutation(n);
p->permute(list_for_permutation, 1, n-1);

std::fstream output_file;
output_file.open(argv[2], std::fstream::out);

float minimum_coast = INTERGER_MAX_VALUE, coast;

output_file << n << std::endl;

for(i = 0; i < p->p_iterator; i++){
	coast = 0;       
	for(j = 0; j < p->p_size; j++){
		output_file << p->p_permutation_list[i*p->p_size+j] << " ";
		coast += adjacency_matrix[(p->p_permutation_list[i*p->p_size+j])* n + (p->p_permutation_list[i*p->p_size+j+1])];
	}
	if(minimum_coast > coast){
		minimum_coast = coast;
	}
	output_file << "= $" << coast << std::endl;
}
brute_force_clock_end = clock();
		\end{lstlisting}
		\subsection{Parte III}
		\begin{lstlisting}[caption={Realiza o Algoritmo do Vizinho mais Proximo, utilizando as variaveís \textit{nn\_path}, para armazenar o caminho percorrido, \textit{nn\_weight}, para o peso do menos caminho possivel e \textit{nn\_length}, pra o tamanho da matriz.}]
class NearestNeighbor{
private:
	float* nn_path; //Armazena o menor caminho percorrido possivel.
	float* nn_weight; //Armazena o peso do menor caminho percorrido possivel.
	int nn_length; //Armazena o tamanho da matriz.

public:
	NearestNeighbor(float* distance_matrix, int starting_city, int length):
	nn_length(length){
		nn_path = new float[nn_length+1];
		nn_weight = new float[nn_length+1];
		
		/*Inicializa a matriz que contera o caminho minimo com o "valor" maximo, uma vez que o problema utiliza-se de comparacoes entre tamanhos para calcular o menor caminho possivel.*/
		for (int j = 0; j < nn_length; j++){
			nn_path[j] = INTERGER_MAX_VALUE;
			nn_weight[j] = 0;
		}
	
		//Define a cidade inicial, escolhida pelo usuario.
		nn_path[0] = starting_city;
		int current_city = starting_city;
		
		int i = 1;
		//Enquanto existirem cidades a serem visitadas pelo caixeiro.
		while (i < nn_length) {
			//Define a proxima cidade a ser visitada.
			int next_city = findMinimumWay(&distance_matrix[current_city]);
			//Se a cidade ainda nao foi visitada.
			if (next_city != -1) {                
				//Adiciona a cidade ao caminho.
				nn_path[i] = next_city;                
				nn_weight[i] = distance_matrix[current_city * nn_length+next_city];
				//Atualiza a cidade atual e o contador.
				current_city = next_city;                
				i++;
			}
		}
		nn_path[i] = starting_city;
		nn_weight[i] = distance_matrix[current_city*nn_length+starting_city];
	}
	
	//Define o menor custo para o caminho passado como parametro.
	int findMinimumWay(float* minimum_way){
		//Define o menor custo para o caminho passado como parametro.
		float next_city = -1;
		int i = 0;
		float minimum_value = INTERGER_MAX_VALUE;
		
		//Enquanto existirem cidades a serem visitadas pelo caixeiro.
		while (i < nn_length) {
				/* Se a cidade ainda nao foi visitada e seu custo e menor que o custo definido pela variavel minimun_value, minimun_value recebe este novo custo, e, o caminho e iterado para a proxima cidade. */
				if (!isCityInPath(nn_path, i) && minimum_way[i] < minimum_value) {
					minimum_value = minimum_way[i];
					next_city = i;
				}
			i++;
		}
		return next_city;
	}
	//Verifica se a cidade encontra-se no caminho definido por parametro.
	bool isCityInPath(float* path, int city){
		for (int i = 0; i < nn_length; i++) {
			if (path[i] == city) {
				return true;
			}
		}
		return false;
	}
	
	// Retorna o caminho minimo percorrido pelo caixeiro.
	inline float* getPath(){ return nn_path; }
	// Retorna os pesos do caminho minimo percorrido pelo caixeiro.
	inline float* getWeight(){ return nn_weight; }
	// Retorna o tamanho da matriz.
	inline int getN(){ return nn_length; }
};
		\end{lstlisting}
		
		\begin{lstlisting}[caption={Pesquisa utilizando a heuristica de Vizinho mais Proximo através da classe \textit{NearestNeighbor}.}]
nearest_neighbor_clock_start = clock();

NearestNeighbor* nn = new NearestNeighbor(adjacency_matrix, 0, n);
float nearest_neighbor_coast = 0;
float *path = (*nn).getPath(), *weight = (*nn).getWeight();

for(int i = 0; i <= n; i++){
	//Calcula a distancia total percorrida pelo algoritmo de Vizinho mais Proximo.
	nearest_neighbor_coast += weight[i];
	//Exibe o caminho percorrido utilizando o algoritmo de Vizinho mais Proximo.
	std::cout << path[i] << " ";
}
std::cout << "= $" << nearest_neighbor_coast << std::endl;

nearest_neighbor_clock_end = clock();
		\end{lstlisting}
		

	\section{Resultados}
	As figuras abaixo mostram o caminho gerados pelo algoritmo de \textbf{Força Bruta} para suas respectivas entras, e, \autoref{graf:fb} o gráfico de análise de tempo para a busca para os o mesmo e \autoref{graf:nn} para o algoritmo de \textbf{Vizinho mais Próximo}. Além, o \autoref{graf:ot} apesenta os dados de otimalidade(G) pedidos.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Entrada]{
			\includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/in-cities-4}
			\label{fig:in-cities-4}
		}
		\quad %espaco separador
		\subfloat[Saida]{
			\includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/out-cities-4}
			\label{fig:out-cities-4}
		}
		\caption{Solução para quatro cidades.}
		\label{cities-4}
	\end{figure}
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\subfloat[Entrada]{
			\includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/in-cities-5}
			\label{fig:in-cities-5}
		}
		\quad %espaco separador
		\subfloat[Saida]{
			\includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/out-cities-5}
			\label{fig:out-cities-5}
		}
		\caption{Solução para cinco cidades.}
		\label{cities-5}
	\end{figure}

		\begin{tikzpicture}
			\label{graf:fb}
			\centering
			\begin{axis}[
			title={Tempo de pesquisa utilizando o algoritmo Força Bruta},
			axis lines = left,
			ylabel=tempo de pesquisa, xlabel=nº de entradas,
			legend style={at={(1.2,0.4)},anchor=south},
			]
			\addplot[color=red, mark=*] 
			coordinates{
				(4,2.25e-07)
				(5,3.34e-07)
				(6,6.32e-07)
				(7,3.067e-06)
				(8,3.7145e-05)
				(9,0.000169978)
				(10,0.00161678)
				(11,0.0196992)
				(12,0.225909)
			};
			\end{axis}			
		\end{tikzpicture}

		\begin{tikzpicture}
			\label{graf:nn}
			\centering
			\begin{axis}[
			title={Tempo de pesquisa utilizando o algoritmo Vizinho mais Próximo},
			axis lines = left,
			ylabel=tempo de pesquisa, xlabel=nº de entradas,
			legend style={at={(1.2,0.4)},anchor=south},
			]
			\addplot[color=red, mark=*] 
			coordinates{
				(4,1e-08)
				(5,1e-08)
				(6,1.2e-08)
				(7,1.4e-08)
				(8,1.6e-08)
				(9,1.8e-08)
				(10,2.0e-08)
				(11,2.3e-08)
				(12,2.4e-08)
			};
			\end{axis}			
			\end{tikzpicture}
			
		\begin{tikzpicture}
			\label{graf:ot}
			\centering
			\begin{axis}[
			title={Otimalidade(G)},
			axis lines = left,
			ylabel=otimalidade, xlabel=nº de entradas,
			legend style={at={(1.2,0.4)},anchor=south},
			]
			\addplot[color=red, mark=*] 
			coordinates{
				(4,6.69773e-08)
				(5,0.30955)
				(6,0.352218)
				(7,0.550679)
				(8,0.800756)
				(9,0.277407)
				(10,0.396686)
				(11,0.756691)
				(12,1.18975)
			};
			\end{axis}			
			\end{tikzpicture}	
				
\end{document}